當初何以說沒事人不用戴口罩 - 林夕

當初何以說沒事人不用戴口罩 - 林夕

法新社

英美歐洲瘟疫大蔓延，都說他們沒戴口罩的習慣，連日本也是，戴口罩外出代表有病，坐公交會惹來異樣目光，疫情在這些地方還沒忽然升高到世界大戰級數時，還有給人毆打的奇聞。現在倒過來，不少地方靠政府呼籲戴口罩，也有外出不戴口罩要罰款的。

回想最初，無論港台兩邊的醫生，關於口罩，都很強調兩件事：洗手比戴口罩更重要。第二件是：健康的人不用戴口罩。

如果香港跟台灣人都乖乖聽從，那跟英美歐日人又有什麼分別。好在港台都有沙士慘痛經驗，醫生講歸講，有事沒事先戴口罩自保，董太深入民心十七年的洗手洗手洗手，照樣做足。

那時就起了莫大疑惑，是因為當時口罩缺貨，為安撫民心，以免引起恐慌，才要這樣宣導嗎？本來是專業知識，經過沙士以及此疫，都變成了每個人的常識，在當時知道：受感染者可以在幾天之內毫無徵狀，不戴口罩外出，誰都可以是帶原者，包括自己，又豈止洗手洗手洗手六個字了得？

台灣確診病例維持在個位數時，很多體制外的醫生也不斷說，洗手更能防堵自己中鏢。理由是我們的手才是最髒的，也是撫摸過最多狀況不明的觸媒，而且一個人每天平均會不自覺摸鼻子揉眼睛三四次，所以呢？所以只要洗乾淨雙手，外出無端端不幸在外迎面遭人一個噴嚏，或是一下咳嗽，也沒有問題？

現在已有研究指出，不只咳嗽與噴嚏會讓飛沫散落空氣中，連講話嘴巴張大一點，那一口氣也會在空中傳播。那時候未發現這點，但也肯定了飛沫傳播威力驚人，怎麼就只強調洗手有功，口罩未必需要？

台灣當初可能基於口罩生產量不足夠應付，也完全沒到社區感染階段，所以先宣傳主力要洗手。香港政府呢，決不排除有脫罪嫌疑，什麼罪？遲遲不肯封關，對口罩供應不是採取佛系政策，是道家老子政策，無為而治，老子管你民間以及醫管局需要，老子向外採購，也用一如既往行之有效的官僚手法，採取價低者得政策招標口罩。

平民怎麼辦？洗手洗手洗手，比戴口罩更要緊。台灣比香港邊境防堵得快而決絕，先強調洗手，免得口罩有太多不必要的使用量，讓口罩生產趕得上來，才宣布一系列什麼場地必戴口罩措施，即使有轉移焦點嫌疑，也情有可原。香港政府呢？對不起，信不過，是為了卸責。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

回望最初 當喪失是得著可不可

郭富城既弱